# Comment fusionner des entrées dans la bibliographie ?

Une convention parfois utilisée dans les revues de physique consiste à « fusionner » un groupe de citations liées en une seule entrée dans la bibliographie. `BibTeX`, par défaut, ne peut pas gérer cette mise en forme. Cependant des extensions peuvent traiter ce point.

## Avec l'extension « mcite »

L'extension {ctanpkg}`mcite` surcharge la commande `\cite` pour qu'elle reconnaîsse un `*` placé au début d'une clé. Voici un exemple :

```latex
% !TEX noedit
\cite{article1,*article2}
```

Ici, l'appel de la référence renvoit à une unique référence qui fusionne les deux entrées `article1` et `article2` en une unique entrée dans la bibliographie elle-même. L'extension fusionne l'netrée étoilées ou les entrées étoilées consécutives avec l'entrée non étoilée qui les précèdent. Dès lors, il est possible de mélanger des références « réduites » avec des références « ordinaires », comme dans

```latex
% !TEX noedit
\cite{article0,article1,*article2,*article3,article4}
```

qui apparaîtra dans le document, par exemple, comme 3 références « \[4,7,11\] » :

- le « 4 » fera référence à `article0` ;
- « 7 » fera référence à une entrée fusionnée pour `article1`, `article2` et `article3` ;
- « 11 » fera référence à l'article 3.

Notez que vous devez apporter une petite modification au fichier de style de bibliographie (`bst`) que vous utilisez afin de bien gérer le séparateur entre les entrées bibliographiques agrégées en une unique entrée. La {texdoc}`documentation <mcite>` de l'extension {ctanpkg}`mcite` vous indique comment procéder.

```{eval-rst}
.. todo:: // Ajouter l'exemple visuel (celui de la documentation de mcite est très explicite). //
```

## Avec l'extension « mciteplus »

L'extension {ctanpkg}`mciteplus` ajoute des fonctionnalités telles l'ajout d'une gestion de sous-listes d'entrées ou la comptabilité avec l'extension {ctanpkg}`natbib`. Elle résout également quelques problèmes posés par {ctanpkg}`mcite`. Toutefois, les fichiers `bst` classiques ne fonctionneront pas avec {ctanpkg}`mciteplus`. Une nouvelle fois, la {texdoc}`documentation <mciteplus>` de l'extension explique comment corriger un style `BibTeX` existant.

## Avec l'ensemble « revtex »

L'ensemble {ctanpkg}`revtex` contient une classe et différents éléments de style pour présenter des documents issus de trois organismes américains : l'*American Physical Society*, l'*American Institute of Physics* et l'*Optical Society of America*. En conjonction avec l'extension {ctanpkg}`natbib`, cet ensemble fournit un support pour les citations fusionnées et n'a même plus besoin de {ctanpkg}`mciteplus`.

## Avec l'extension « collref »

L'extension {ctanpkg}`collref` adopte une approche assez différente du problème et fonctionne avec la plupart des extensions `BibTeX`. L'extension repère les sous-ensembles communs dans les appels de références. Voici un exemple :

```latex
% !TEX noedit
\cite{article0,article2,article3,article4}
(...)
\cite{article1,article2,article3,article5}
```

Dans ce cas, l'extension considére `article2` et `article3` comme des entrées à condenser en une unique entrée.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Multiple citations <FAQ-mcite>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,bibliographies
```

